<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="3.0">
  <book code="HEB" style="id"/>
  <para style="h">HÉBREUX</para>
  <para style="toc1">Hébreux</para>
  <para style="toc2">Hébreux</para>
  <para style="toc3">Hébreux</para>
  <para style="mt1">Hébreux</para>
  <chapter number="1" style="c" sid="HEB 1"/>
  <para style="ms">Supériorité de Christ le Fils</para>
  <para style="mr">
    <ref loc="HEB 1:1-4:13">1.1–4.13</ref></para>
  <para style="s">Christ supérieur aux anges</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 1:1"/>Après avoir autrefois, à de nombreuses reprises et de bien des manières, parlé à nos ancêtres par les prophètes, <verse eid="HEB 1:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 1:2"/>Dieu, dans ces jours qui sont les derniers, nous a parlé par le Fils. Il l'a établi héritier de toute chose et c'est par lui aussi qu'il a créé l'univers. <verse eid="HEB 1:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 1:3"/>Le Fils est le reflet de sa gloire et l'expression de sa personne, il soutient tout par sa parole puissante. Après avoir accompli [au travers de lui-même] la purification de nos péchés, il s'est assis à la droite de la majesté divine dans les lieux très hauts. <verse eid="HEB 1:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 1:4"/>Il est ainsi devenu d'autant supérieur aux anges qu'il a hérité d'un nom bien plus remarquable encore que le leur. <verse eid="HEB 1:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 1:5"/>En effet, auquel des anges Dieu a-t-il déjà dit: <char style="qt">Tu es mon Fils, je t'ai engendré aujourd'hui</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1.5 </char><char style="fq" closed="false">Tu es… aujourd'hui: </char><char style="ft" closed="false">citation du </char><char style="xt"><ref loc="PSA 2:7">Psaume 2.7</ref></char>.</note>? Et encore: <char style="qt">Je serai pour lui un père et il sera pour moi un fils</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1.5 </char><char style="ft" closed="false">Je serai… un fils: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="2SA 7:14">2 Samuel 7.14</ref></char>.</note>? <verse eid="HEB 1:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 1:6"/>Par contre, lorsqu'il introduit le premier-né<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1.6 </char><char style="fq" closed="false">Le premier-né: </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire Jésus-Christ.</char></note> dans le monde, il dit: <char style="qt">Que tous les anges de Dieu se prosternent devant lui!</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1.6 </char><char style="ft" closed="false">Que tous… lui: </char><char style="ft" closed="false">citation du </char><char style="xt"><ref loc="PSA 97:7">Psaume 97.7</ref></char>.</note><verse eid="HEB 1:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 1:7"/>De plus, au sujet des anges, il dit: <char style="qt">Il fait de ses anges des esprits, et de ses serviteurs une flamme de feu.</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1.7 </char><char style="fq" closed="false">Il fait… feu: </char><char style="ft" closed="false">citation du </char><char style="xt"><ref loc="PSA 104:4">Psaume 104.4</ref></char>.</note> <verse eid="HEB 1:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 1:8"/>Mais il dit au Fils: <char style="qt">Ton trône, ô Dieu, est éternel. Le sceptre de ton règne est un sceptre de justice.</char> <verse eid="HEB 1:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 1:9"/><char style="qt">Tu as aimé la justice et tu as détesté la méchanceté; c'est pourquoi, ô Dieu, ton Dieu t'a désigné par onction comme roi, de préférence à tes compagnons, avec une huile de joie.</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1.8-9 </char><char style="fq" closed="false">Ton trône… joie: </char><char style="ft" closed="false">citation du </char><char style="xt"><ref loc="PSA 45:7-8">Psaume 45.7-8</ref></char>.</note> <verse eid="HEB 1:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 1:10"/>Et: <char style="qt">C'est toi, Seigneur, qui au commencement as fondé la terre, et le ciel est l'œuvre de tes mains.</char> <verse eid="HEB 1:10"/><verse number="11" style="v" sid="HEB 1:11"/><char style="qt">Eux, ils disparaîtront, tandis que toi, tu restes là. Ils vieilliront tous comme un vêtement.</char> <verse eid="HEB 1:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 1:12"/><char style="qt">Tu les enrouleras comme un manteau, ils seront remplacés [comme un vêtement]. Mais toi, tu es toujours le même et ton existence n'aura pas de fin.</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1.10-12 </char><char style="fq" closed="false">C'est toi… pas de fin: </char><char style="ft" closed="false">citation du </char><char style="xt"><ref loc="PSA 102:26-28">Psaume 102.26-28</ref></char>.</note><verse eid="HEB 1:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HEB 1:13"/>Enfin, auquel des anges a-t-il déjà dit: <char style="qt">Assieds-toi à ma droite jusqu'à ce que j'aie fait de tes ennemis ton marchepied</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">1.13 </char><char style="fq" closed="false">Assieds-toi… marchepied: </char><char style="ft" closed="false">citation du </char><char style="xt"><ref loc="PSA 110:1">Psaume 110.1</ref></char>.</note>? <verse eid="HEB 1:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 1:14"/>Les anges ne sont-ils pas tous des esprits au service de Dieu, envoyés pour apporter de l'aide à ceux qui vont hériter du salut?<verse eid="HEB 1:14"/></para>
  <chapter eid="HEB 1"/>
  <chapter number="2" style="c" sid="HEB 2"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 2:1"/>C'est pourquoi nous devons d'autant plus nous attacher au message que nous avons entendu, de peur d'être entraînés à notre perte. <verse eid="HEB 2:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 2:2"/>En effet, puisque la parole annoncée par l'intermédiaire des anges a été confirmée et que toute transgression et toute désobéissance ont reçu une juste sanction, <verse eid="HEB 2:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 2:3"/>comment échapperons-nous si nous négligeons un si grand salut? Ce salut, annoncé d'abord par le Seigneur, nous a été confirmé par ceux qui l'ont entendu. <verse eid="HEB 2:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 2:4"/>Dieu a appuyé leur témoignage par des signes, des prodiges et divers miracles, ainsi que par les dons du Saint-Esprit distribués conformément à sa volonté.<verse eid="HEB 2:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HEB 2:5"/>En effet, ce n'est pas à l'autorité d'anges que Dieu a soumis le monde à venir dont nous parlons. <verse eid="HEB 2:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 2:6"/>Quelqu'un a d'ailleurs rendu quelque part ce témoignage: <char style="qt">Qu'est-ce que l'homme, pour que tu te souviennes de lui, ou le fils de l'homme, pour que tu prennes soin de lui?</char> <verse eid="HEB 2:6"/><verse number="7" style="v" sid="HEB 2:7"/><char style="qt">Tu l'as abaissé pour un peu de temps au-dessous des anges, tu l'as couronné de gloire et d'honneur [et tu lui as donné la domination sur ce que tes mains ont fait],</char> <verse eid="HEB 2:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 2:8"/><char style="qt">tu as tout mis sous ses pieds.</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">2.6-8 </char><char style="fq" closed="false">Qu'est-ce… pieds: </char><char style="ft" closed="false">citation du </char><char style="xt"><ref loc="PSA 8:5-7">Psaume 8.5-7</ref></char>.</note> En effet, en lui soumettant toute chose, Dieu n'a rien laissé qui échappe à son autorité. Maintenant pourtant, nous ne voyons pas encore que tout lui soit soumis. <verse eid="HEB 2:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 2:9"/>Toutefois, celui qui a été <char style="qt">abaissé pour un peu de temps au-dessous des anges</char>, Jésus, nous le voyons <char style="qt">couronné de gloire et d'honneur</char>à cause de la mort qu'il a soufferte. Ainsi, par la grâce de Dieu, il a connu la mort pour tout être humain.<verse eid="HEB 2:9"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v" sid="HEB 2:10"/>En effet, celui pour qui et par qui toute chose existe voulait conduire à la gloire beaucoup de fils; il lui convenait donc de qualifier parfaitement par des souffrances l'auteur de leur salut. <verse eid="HEB 2:10"/><verse number="11" style="v" sid="HEB 2:11"/>De fait, celui qui procure la sainteté et ceux qui en bénéficient ont tous une seule et même origine, c'est pourquoi il n'a pas honte de les appeler ses frères <verse eid="HEB 2:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 2:12"/>lorsqu'il dit: <char style="qt">J'annoncerai ton nom à mes frères, je te célébrerai au milieu de l'assemblée.</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">2.12 </char><char style="fq" closed="false">J'annoncerai… l'assemblée: </char><char style="ft" closed="false">citation du </char><char style="xt"><ref loc="PSA 22:23">Psaume 22.23</ref></char>.</note> <verse eid="HEB 2:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 2:13"/>Et encore: <char style="qt">Je me confierai en lui.</char>Et enfin: <char style="qt">Me voici, moi et les enfants que Dieu m'a donnés.</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">2.13 </char><char style="fq" closed="false">Je me confierai… m'a donnés: </char><char style="ft" closed="false">citation d'</char><char style="xt"><ref loc="ISA 8:17-18">Esaïe 8.17-18</ref></char>.</note><verse eid="HEB 2:13"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="HEB 2:14"/>Puisque ces enfants ont en commun la condition humaine, lui-même l'a aussi partagée, de façon similaire. Ainsi, par sa mort, il a pu rendre impuissant celui qui exerçait le pouvoir de la mort, c'est-à-dire le diable, <verse eid="HEB 2:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 2:15"/>et libérer tous ceux que la peur de la mort retenait leur vie durant dans l'esclavage. <verse eid="HEB 2:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 2:16"/>En effet, assurément, ce n'est pas à des anges qu'il vient en aide, mais bien à la descendance d'Abraham. <verse eid="HEB 2:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 2:17"/>Par conséquent, il devait devenir semblable en tout à ses frères afin d'être un grand-prêtre rempli de compassion et fidèle dans le service de Dieu pour faire l'expiation des péchés du peuple. <verse eid="HEB 2:17"/><verse number="18" style="v" sid="HEB 2:18"/>En effet, comme il a souffert lui-même lorsqu'il a été tenté, il peut secourir ceux qui sont tentés.<verse eid="HEB 2:18"/></para>
  <chapter eid="HEB 2"/>
  <chapter number="3" style="c" sid="HEB 3"/>
  <para style="s">Christ supérieur à Moïse et Josué</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 3:1"/>Ainsi donc, frères et sœurs saints, vous qui avez part à l'appel céleste, portez vos pensées sur l'apôtre et le grand-prêtre de la foi que nous professons, Jésus[-Christ]. <verse eid="HEB 3:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 3:2"/>Il est resté fidèle à celui qui l'a établi tout comme Moïse l'a été dans [toute] sa maison.<verse eid="HEB 3:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="HEB 3:3"/>En effet, il a été jugé digne d'une gloire supérieure à celle de Moïse, dans la mesure où celui qui a construit une maison reçoit plus d'honneur que la maison elle-même. <verse eid="HEB 3:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 3:4"/>Toute maison est construite par quelqu'un, mais celui qui a construit toute chose, c'est Dieu. <verse eid="HEB 3:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 3:5"/><char style="qt">Moïse a été fidèle dans toute la maison de Dieu comme serviteur</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">3.5 </char><char style="fq" closed="false">Moïse… serviteur: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="NUM 12:7">Nombres 12.7</ref></char>.</note>, pour témoigner de ce qui allait être dit, <verse eid="HEB 3:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 3:6"/>mais Christ l'est comme Fils à la tête de sa maison. Or sa maison, c'est nous, pourvu que nous retenions [fermement jusqu'à la fin] la confiance et l'espérance dont nous tirons notre fierté.<verse eid="HEB 3:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 3:7"/>C'est pourquoi, comme le dit le Saint-Esprit, <char style="qt">aujourd'hui, si vous entendez sa voix,</char> <verse eid="HEB 3:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 3:8"/><char style="qt">n'endurcissez pas votre cœur comme lors de la révolte, comme le jour de la tentation dans le désert:</char> <verse eid="HEB 3:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 3:9"/><char style="qt">là, vos ancêtres m'ont provoqué, ils m'ont mis à l'épreuve et ils m'ont vu agir pendant 40 ans.</char> <verse eid="HEB 3:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 3:10"/><char style="qt">C'est pourquoi j'ai été irrité contre cette génération et j'ai dit: ‘Ils ont toujours un cœur qui s'égare, ils n'ont pas connu mes voies.’</char> <verse eid="HEB 3:10"/><verse number="11" style="v" sid="HEB 3:11"/><char style="qt">Aussi, j'ai juré dans ma colère: ‘Ils n'entreront pas dans mon repos!’</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">3.7-11 </char><char style="fq" closed="false">Aujourd'hui… repos: </char><char style="ft" closed="false">citation du </char><char style="xt"><ref loc="PSA 95:7-11">Psaume 95.7-11</ref></char>.</note><verse eid="HEB 3:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="HEB 3:12"/>Faites attention, frères et sœurs: qu'aucun de vous n'ait un cœur mauvais et incrédule qui le détourne du Dieu vivant. <verse eid="HEB 3:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 3:13"/>Au contraire, encouragez-vous les uns les autres chaque jour, aussi longtemps qu'on peut dire: «Aujourd'hui», afin qu'aucun de vous ne s'endurcisse, trompé par le péché. <verse eid="HEB 3:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 3:14"/>En effet, nous sommes devenus les compagnons de Christ, pourvu que nous retenions fermement jusqu'à la fin notre position première, <verse eid="HEB 3:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 3:15"/>aussi longtemps qu'il est dit: <char style="qt">Aujourd'hui, si vous entendez sa voix, n'endurcissez pas votre cœur comme lors de la révolte</char>. <verse eid="HEB 3:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 3:16"/>Qui s'est en effet révolté après avoir entendu? N'est-ce pas tous ceux qui étaient sortis d'Egypte sous la conduite de Moïse? <verse eid="HEB 3:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 3:17"/>Contre qui Dieu a-t-il été irrité pendant 40 ans? N'est-ce pas contre ceux qui avaient péché et dont les cadavres sont tombés dans le désert? <verse eid="HEB 3:17"/><verse number="18" style="v" sid="HEB 3:18"/>Et à qui a-t-il juré qu'ils n'entreraient pas dans son repos, sinon à ceux qui avaient désobéi? <verse eid="HEB 3:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 3:19"/>Ainsi nous voyons qu'ils n'ont pas pu y entrer à cause de leur incrédulité.<verse eid="HEB 3:19"/></para>
  <chapter eid="HEB 3"/>
  <chapter number="4" style="c" sid="HEB 4"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 4:1"/>Redoutons donc, alors que la promesse d'entrer dans son repos reste valable, que l'un de vous ne semble être resté en arrière. <verse eid="HEB 4:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 4:2"/>En effet, cette bonne nouvelle nous a été annoncée aussi bien qu'à eux, mais la parole qu'ils ont entendue ne leur a servi à rien parce qu'ils n'étaient pas unis dans la foi à ceux qui ont écouté. <verse eid="HEB 4:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 4:3"/>Quant à nous qui avons cru, nous entrons dans le repos, dans la mesure où Dieu a dit: <char style="qt">J'ai juré dans ma colère: ‘Ils n'entreront pas dans mon repos!’</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">4.3 </char><char style="fq" closed="false">J'ai juré… repos: </char><char style="ft" closed="false">reprise de la citation du </char><char style="xt"><ref loc="PSA 95:11">Psaume 95.11</ref></char> (voir <char style="xt"><ref loc="HEB 3:11">3.11</ref></char>).</note> Pourtant, son travail était terminé depuis la création du monde. <verse eid="HEB 4:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 4:4"/>En effet, il a parlé quelque part ainsi au sujet du septième jour: <char style="qt">Et Dieu se reposa de toute son activité le septième jour.</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">4.4 </char><char style="fq" closed="false">Et Dieu… jour: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="GEN 2:2">Genèse 2.2</ref></char>.</note> <verse eid="HEB 4:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 4:5"/>Et dans ce passage il dit encore: <char style="qt">Ils n'entreront pas dans mon repos!</char> <verse eid="HEB 4:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 4:6"/>Ainsi, certains ont encore la possibilité d'y entrer, et les premiers à recevoir cette bonne nouvelle n'ont pas accédé au repos à cause de leur désobéissance. <verse eid="HEB 4:6"/><verse number="7" style="v" sid="HEB 4:7"/>C'est pourquoi Dieu fixe de nouveau un jour – aujourd'hui – en disant bien longtemps après par David cette parole déjà citée: <char style="qt">Aujourd'hui, si vous entendez sa voix, n'endurcissez pas votre cœur.</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">4.7 </char><char style="fq" closed="false">Aujourd'hui… cœur: </char><char style="ft" closed="false">reprise de la citation du </char><char style="xt"><ref loc="PSA 95:7-8">Psaume 95.7-8</ref></char> (voir <char style="xt"><ref loc="HEB 3:7-8">3.7-8</ref></char>).</note><verse eid="HEB 4:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 4:8"/>Si Josué<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">4.8 </char><char style="fq" closed="false">Josué: </char><char style="ft" closed="false">successeur de Moïse à la tête d'Israël; c'est lui qui a fait entrer le peuple dans le pays promis.</char></note> leur avait effectivement donné le repos, Dieu ne parlerait pas après cela d'un autre jour. <verse eid="HEB 4:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 4:9"/>Il reste donc un repos de sabbat pour le peuple de Dieu. <verse eid="HEB 4:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 4:10"/>En effet, celui qui entre dans le repos de Dieu se repose lui aussi de son activité, tout comme Dieu s'est reposé de la sienne.<verse eid="HEB 4:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 4:11"/>Empressons-nous donc d'entrer dans ce repos afin que personne ne tombe en donnant le même exemple de désobéissance. <verse eid="HEB 4:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 4:12"/>En effet, la parole de Dieu est vivante et efficace, plus tranchante que toute épée à deux tranchants, pénétrante jusqu'à séparer âme et esprit, jointures et moelles; elle juge les sentiments et les pensées du cœur. <verse eid="HEB 4:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 4:13"/>Aucune créature n'est cachée devant lui: tout est nu et découvert aux yeux de celui à qui nous devons rendre compte.<verse eid="HEB 4:13"/></para>
  <para style="ms">Supériorité de Christ le grand-prêtre</para>
  <para style="mr">
    <ref loc="HEB 4:14-10:22">4.14–10.22</ref></para>
  <para style="s">Christ supérieur aux grands-prêtres lévitiques</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v" sid="HEB 4:14"/>Ainsi, puisque nous avons un souverain grand-prêtre qui a traversé le ciel, Jésus, le Fils de Dieu, restons fermement attachés à la foi que nous professons. <verse eid="HEB 4:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 4:15"/>En effet, nous n'avons pas un grand-prêtre incapable de compatir à nos faiblesses; au contraire, il a été tenté en tout point comme nous, mais sans commettre de péché. <verse eid="HEB 4:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 4:16"/>Approchons-nous donc avec assurance du trône de la grâce afin d'obtenir compassion et de trouver grâce pour être secourus au moment opportun.<verse eid="HEB 4:16"/></para>
  <chapter eid="HEB 4"/>
  <chapter number="5" style="c" sid="HEB 5"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 5:1"/>En effet, tout grand-prêtre pris parmi les hommes est établi en faveur des hommes dans le service de Dieu afin de présenter des offrandes et des sacrifices pour les péchés. <verse eid="HEB 5:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 5:2"/>Il peut avoir de la compréhension pour les personnes ignorantes et égarées, puisqu'il est lui-même aussi sujet à la faiblesse. <verse eid="HEB 5:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 5:3"/>C'est d'ailleurs à cause de cette faiblesse qu'il doit offrir des sacrifices pour ses propres péchés aussi bien que pour ceux du peuple.<verse eid="HEB 5:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 5:4"/>Personne ne peut s'attribuer l'honneur de cette charge à moins d'être appelé par Dieu comme l'a été Aaron. <verse eid="HEB 5:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 5:5"/>Christ non plus ne s'est pas attribué la gloire de devenir grand-prêtre, il la tient de celui qui lui a dit: <char style="qt">Tu es mon Fils, je t'ai engendré aujourd'hui!</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">5.5 </char><char style="fq" closed="false">Tu es… aujourd'hui: </char><char style="ft" closed="false">reprise de la citation du </char><char style="xt"><ref loc="PSA 2:7">Psaume 2.7</ref></char> (voir <char style="xt"><ref loc="HEB 1:5">1.5</ref></char>).</note> <verse eid="HEB 5:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 5:6"/>Il dit aussi ailleurs: <char style="qt">Tu es prêtre pour toujours à la manière de Melchisédek.</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">5.6 </char><char style="fq" closed="false">Tu es…Melchisédek: </char><char style="ft" closed="false">citation du </char><char style="xt"><ref loc="PSA 110:4">Psaume 110.4</ref></char>.</note><verse eid="HEB 5:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 5:7"/>Pendant sa vie terrestre, Christ a présenté avec de grands cris et avec larmes des prières et des supplications à celui qui pouvait le sauver de la mort, et il a été exaucé à cause de sa piété. <verse eid="HEB 5:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 5:8"/>Ainsi, bien qu'étant Fils, il a appris l'obéissance par ce qu'il a souffert. <verse eid="HEB 5:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 5:9"/>Et parfaitement qualifié, il est devenu pour tous ceux qui lui obéissent l'auteur d'un salut éternel, <verse eid="HEB 5:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 5:10"/>car Dieu l'a déclaré grand-prêtre à la manière de Melchisédek.<verse eid="HEB 5:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 5:11"/>Nous avons beaucoup à dire à ce sujet, et des choses difficiles à expliquer parce que vous êtes devenus lents à comprendre. <verse eid="HEB 5:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 5:12"/>Alors que vous devriez avec le temps être des enseignants, vous en êtes au point d'avoir besoin qu'on vous enseigne les éléments de base de la révélation de Dieu; vous en êtes arrivés à avoir besoin de lait et non d'une nourriture solide. <verse eid="HEB 5:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 5:13"/>Or celui qui en est au lait est inexpérimenté dans la parole de justice, car il est un petit enfant. <verse eid="HEB 5:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 5:14"/>Mais la nourriture solide est pour les adultes, pour ceux qui, en raison de leur expérience, ont le jugement exercé à discerner ce qui est bien et ce qui est mal.<verse eid="HEB 5:14"/></para>
  <chapter eid="HEB 5"/>
  <chapter number="6" style="c" sid="HEB 6"/>
  <para style="nb">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 6:1"/>C'est pourquoi, laissant les bases de l'enseignement relatif au Messie<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">6.1 </char><char style="fq" closed="false">Messie: </char><char style="ft" closed="false">ou oint de Dieu, en grec Christos. Les Juifs attendaient, d'après les promesses de l'Ancien Testament, la venue d'une personne désignée par Dieu, qui leur apporterait la délivrance.</char></note>, tendons vers la maturité sans avoir à reposer le fondement du renoncement aux œuvres mortes, de la foi en Dieu, <verse eid="HEB 6:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 6:2"/>de l'enseignement concernant les baptêmes<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">6.2 </char><char style="fq" closed="false">Baptêmes: </char><char style="ft" closed="false">possible allusion aux différents baptêmes juifs, au baptême de Jean et au baptême chrétien.</char></note> et l'imposition des mains, de la résurrection des morts et du jugement éternel. <verse eid="HEB 6:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 6:3"/>C'est ce que nous ferons, si Dieu le permet.<verse eid="HEB 6:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 6:4"/>En effet, ceux qui ont été une fois éclairés, qui ont goûté au don céleste, qui ont eu part au Saint-Esprit, <verse eid="HEB 6:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 6:5"/>qui ont goûté à la bonne parole de Dieu et aux puissances du monde à venir, <verse eid="HEB 6:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 6:6"/>et qui pourtant sont tombés, il est impossible de les amener une nouvelle fois à changer d'attitude, puisqu'ils crucifient de nouveau pour eux-mêmes le Fils de Dieu et le déshonorent publiquement. <verse eid="HEB 6:6"/><verse number="7" style="v" sid="HEB 6:7"/>Lorsqu'une terre arrosée de pluies fréquentes produit des plantes utiles à ceux pour qui elle est cultivée, elle reçoit de Dieu sa part de bénédiction. <verse eid="HEB 6:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 6:8"/>Mais si elle produit des ronces et des chardons, elle est jugée sans valeur, bien près d'être maudite, et on finit par y mettre le feu.<verse eid="HEB 6:8"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v" sid="HEB 6:9"/>Même si nous parlons ainsi, bien-aimés, nous sommes convaincus qu'en ce qui vous concerne vous avez la meilleure part, celle qui est favorable au salut. <verse eid="HEB 6:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 6:10"/>En effet, Dieu n'est pas injuste pour oublier votre œuvre et [le travail de] votre amour. Vous avez démontré votre amour pour son nom par les services que vous avez rendus et que vous rendez encore aux saints<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">6.10 </char><char style="fq" closed="false">Saints: </char><char style="ft" closed="false">manière de désigner les chrétiens en tant que personnes consacrées à Dieu et appelées à avoir le comportement qui découle de leur appartenance à ce Dieu.</char></note>, <verse eid="HEB 6:10"/><verse number="11" style="v" sid="HEB 6:11"/>et nous désirons que chacun de vous fasse preuve du même zèle pour conserver jusqu'à la fin une pleine espérance. <verse eid="HEB 6:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 6:12"/>Ainsi vous ne vous relâcherez pas, mais vous imiterez ceux qui, par la foi et la patience, reçoivent l'héritage promis.<verse eid="HEB 6:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HEB 6:13"/>Lorsque Dieu a fait la promesse à Abraham, comme il ne pouvait pas prêter serment par plus grand que lui, <char style="qt">il a juré par lui-même</char> <verse eid="HEB 6:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 6:14"/>en disant: <char style="qt">Certainement, je te comblerai de bénédictions et je multiplierai ta descendance</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">6.13-14 </char><char style="fq" closed="false">Il a juré… descendance: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="GEN 22:16">Genèse 22.16</ref>, <ref loc="GEN 22:17">17</ref></char>.</note>. <verse eid="HEB 6:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 6:15"/>C'est ainsi qu'après une attente patiente Abraham a obtenu ce qui lui avait été promis.<verse eid="HEB 6:15"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v" sid="HEB 6:16"/>Or, les hommes jurent par plus grand qu'eux et le serment est une garantie qui met fin à toute contestation. <verse eid="HEB 6:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 6:17"/>C'est pourquoi Dieu, voulant montrer plus clairement encore aux héritiers de la promesse le caractère irrévocable de sa décision, est intervenu par un serment. <verse eid="HEB 6:17"/><verse number="18" style="v" sid="HEB 6:18"/>Ainsi, par deux actes irrévocables dans lesquels il est impossible que Dieu mente, nous sommes puissamment encouragés, nous dont le seul refuge a été de saisir l'espérance qui nous était proposée. <verse eid="HEB 6:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 6:19"/>Cette espérance, nous la possédons comme une ancre solide et sûre de l'âme; elle pénètre derrière le voile<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">6.19 </char><char style="fq" closed="false">Voile: </char><char style="ft" closed="false">allusion au rideau qui séparait le lieu saint du lieu très saint, où seul le grand-prêtre pouvait entrer une fois par an.</char></note>, <verse eid="HEB 6:19"/><verse number="20" style="v" sid="HEB 6:20"/>là où Jésus, établi <char style="qt">grand-prêtre pour toujours à la manière de Melchisédek</char>, est entré pour nous en précurseur.<verse eid="HEB 6:20"/></para>
  <chapter eid="HEB 6"/>
  <chapter number="7" style="c" sid="HEB 7"/>
  <para style="s">Supériorité de Melchisédek sur les Lévites</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 7:1"/>Ce Melchisédek était roi de Salem et prêtre du Dieu très-haut. Il est allé à la rencontre d'Abraham alors que celui-ci revenait de la défaite infligée aux rois; il l'a béni <verse eid="HEB 7:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 7:2"/>et <char style="qt">Abraham lui a donné la dîme de tout</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">7.2 </char><char style="fq" closed="false">Abraham… tout: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="GEN 14:2">Genèse 14.2</ref></char>0.</note>. D'après la signification de son nom, Melchisédek est d'abord roi de justice; ensuite il est roi de Salem, c'est-à-dire roi de paix. <verse eid="HEB 7:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 7:3"/>On ne lui connaît ni père ni mère, ni généalogie, ni commencement de jours ni fin de vie, mais, rendu semblable au Fils de Dieu, il reste prêtre pour toujours.<verse eid="HEB 7:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 7:4"/>Remarquez quelle est la grandeur de ce personnage, puisque le patriarche Abraham lui a donné [même] le dixième de son butin. <verse eid="HEB 7:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 7:5"/>D'après la loi, ceux des descendants de Lévi qui remplissent la fonction de prêtre ont l'ordre de prélever la dîme sur le peuple, c'est-à-dire sur leurs frères, qui sont pourtant issus d'Abraham. <verse eid="HEB 7:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 7:6"/>Mais Melchisédek, bien que ne figurant pas dans leur généalogie, a prélevé la dîme sur Abraham, et il a béni celui qui avait les promesses. <verse eid="HEB 7:6"/><verse number="7" style="v" sid="HEB 7:7"/>Or, indiscutablement, c'est l'inférieur qui est béni par le supérieur. <verse eid="HEB 7:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 7:8"/>De plus, dans le cas des descendants de Lévi, ceux qui perçoivent la dîme sont des hommes mortels, tandis que dans le cas de Melchisédek, c'est quelqu'un dont on atteste qu'il est vivant. <verse eid="HEB 7:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 7:9"/>En outre Lévi, qui perçoit la dîme, l'a pour ainsi dire aussi payée par l'intermédiaire d'Abraham. <verse eid="HEB 7:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 7:10"/>Il était en effet encore dans les reins de son ancêtre lorsque Melchisédek est allé à la rencontre d'Abraham.<verse eid="HEB 7:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 7:11"/>Si donc la perfection avait été possible à travers le ministère des prêtres lévitiques – car c'est bien sur lui que repose la loi donnée au peuple – était-il encore nécessaire que surgisse un autre prêtre, établi à la manière de Melchisédek, et qu'il soit présenté comme n'étant pas établi à la manière d'Aaron? <verse eid="HEB 7:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 7:12"/>Puisque le ministère de prêtre a été changé, il y a nécessairement aussi un changement de loi. <verse eid="HEB 7:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 7:13"/>En effet, celui que visent les passages cités appartient à une autre tribu, dont aucun membre n'a fait le service de l'autel. <verse eid="HEB 7:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 7:14"/>De fait, il est parfaitement clair que notre Seigneur est issu de Juda, tribu dont Moïse n'a absolument pas parlé concernant la fonction de prêtre. <verse eid="HEB 7:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 7:15"/>C'est plus évident encore quand cet autre prêtre qui surgit est semblable à Melchisédek, <verse eid="HEB 7:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 7:16"/>établi non d'après un principe de filiation prescrit par la loi, mais d'après la puissance d'une vie impérissable. <verse eid="HEB 7:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 7:17"/>De fait, ce témoignage lui est rendu: <char style="qt">Tu es prêtre pour toujours à la manière de Melchisédek</char>.<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">7.17 </char><char style="fq" closed="false">Tu es… Melchisédek: </char><char style="ft" closed="false">reprise de la citation du </char><char style="xt"><ref loc="PSA 110:4">Psaume 110.4</ref></char> (voir <char style="xt"><ref loc="HEB 5:6">5.6</ref></char>).</note> <verse eid="HEB 7:17"/><verse number="18" style="v" sid="HEB 7:18"/>Il y a ainsi abolition de la règle précédente à cause de son impuissance et de son inutilité, <verse eid="HEB 7:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 7:19"/>puisque la loi n'a rien amené à la perfection. Mais par ailleurs, il y a l'introduction d'une meilleure espérance, par laquelle nous nous approchons de Dieu.<verse eid="HEB 7:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="HEB 7:20"/>Cela ne s'est pas fait sans prestation de serment. <verse eid="HEB 7:20"/><verse number="21" style="v" sid="HEB 7:21"/>En effet, si les Lévites sont devenus prêtres sans qu'un serment soit prêté, Jésus l'est devenu à travers le serment prêté par Dieu qui lui a dit: <char style="qt">Le Seigneur l'a juré, et il ne se rétractera pas: ‘Tu es prêtre pour toujours [à la manière de Melchisédek].’</char> <verse eid="HEB 7:21"/><verse number="22" style="v" sid="HEB 7:22"/>C'est pour cela que Jésus est le garant d'une bien meilleure alliance.<verse eid="HEB 7:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="HEB 7:23"/>De plus, il y a eu des prêtres lévitiques en assez grand nombre, parce que la mort les empêchait de rester en fonction; <verse eid="HEB 7:23"/><verse number="24" style="v" sid="HEB 7:24"/>mais lui, parce qu'il demeure éternellement, possède la fonction de prêtre qui ne se transmet pas. <verse eid="HEB 7:24"/><verse number="25" style="v" sid="HEB 7:25"/>Par conséquent, il peut aussi sauver parfaitement ceux qui s'approchent de Dieu à travers lui, puisqu'il est toujours vivant pour intercéder en leur faveur.<verse eid="HEB 7:25"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v" sid="HEB 7:26"/>C'est bien un tel grand-prêtre qu'il nous fallait: saint, irréprochable, sans souillure, séparé des pécheurs et plus élevé que le ciel. <verse eid="HEB 7:26"/><verse number="27" style="v" sid="HEB 7:27"/>Il n'a pas besoin comme les autres grands-prêtres d'offrir chaque jour des sacrifices, d'abord pour ses propres péchés, ensuite pour ceux du peuple, car il a accompli ce service une fois pour toutes en s'offrant lui-même en sacrifice. <verse eid="HEB 7:27"/><verse number="28" style="v" sid="HEB 7:28"/>En effet, la loi établit comme grands-prêtres des hommes sujets à la faiblesse, tandis que la parole du serment prononcé après l'instauration de la loi<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">7.28 </char><char style="fq" closed="false">Serment… loi: </char><char style="ft" closed="false">écrit par David vers 1000 av. J.-C., le </char><char style="xt"><ref loc="PSA 110">Psaume 110</ref></char> où apparaît ce serment (voir la citation au verset 21) est en effet postérieur de 300 à 500 ans à la révélation de la loi à Moïse.</note> établit le Fils, qui est parfait pour l'éternité.<verse eid="HEB 7:28"/></para>
  <chapter eid="HEB 7"/>
  <chapter number="8" style="c" sid="HEB 8"/>
  <para style="s">Imperfection de l'ancienne alliance</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 8:1"/>Le point capital de ce qui vient d'être dit, c'est que nous avons bien un tel grand-prêtre, qui s'est assis à la droite du trône de la majesté divine dans le ciel <verse eid="HEB 8:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 8:2"/>et accomplit son service dans le sanctuaire, dans le véritable tabernacle<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">8.2 </char><char style="fq" closed="false">Tabernacle: </char><char style="ft" closed="false">allusion à la tente que Dieu avait ordonné de dresser en guise de temple pendant le séjour des Israélites dans le désert.</char></note>, celui qui a été dressé par le Seigneur et non par un être humain.<verse eid="HEB 8:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="HEB 8:3"/>Tout grand-prêtre est établi pour présenter des offrandes et des sacrifices; il est donc nécessaire que Jésus lui aussi ait quelque chose à présenter. <verse eid="HEB 8:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 8:4"/>Certes, s'il était sur la terre, il ne serait même pas prêtre, car là se trouvent les prêtres qui présentent les offrandes conformément à la loi. <verse eid="HEB 8:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 8:5"/>Or, ils célèbrent un culte qui n'est que la copie et l'ombre des réalités célestes. Moïse en avait été averti alors qu'il allait construire le tabernacle: <char style="qt">Regarde</char>, lui dit en effet le Seigneur, <char style="qt">et fais tout d'après le modèle qui t'a été montré sur la montagne</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">8.5 </char><char style="fq" closed="false">Regarde… montagne: </char><char style="ft" closed="false">citation d'</char><char style="xt"><ref loc="EXO 25:40">Exode 25.40</ref></char>, épisode situé au mont Sinaï après la conclusion de l'alliance entre l'Eternel et Israël, lors des instructions pour la construction du tabernacle.</note>. <verse eid="HEB 8:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 8:6"/>Mais en réalité, Jésus possède un service bien supérieur, et ce d'autant plus qu'il est le médiateur d'une meilleure alliance, fondée sur de meilleures promesses.<verse eid="HEB 8:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 8:7"/>En effet, si la première alliance avait été irréprochable, il n'aurait pas été question de la remplacer par une seconde. <verse eid="HEB 8:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 8:8"/>De fait, c'est bien comme un reproche que le Seigneur dit à son peuple: <char style="qt">Voici que les jours viennent, dit le Seigneur, où je conclurai avec la communauté d'Israël et la communauté de Juda une alliance nouvelle.</char> <verse eid="HEB 8:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 8:9"/><char style="qt">Elle ne sera pas comme l'alliance que j'ai conclue avec leurs ancêtres le jour où je les ai pris par la main pour les faire sortir d'Egypte. Comme ils n'ont pas persévéré dans mon alliance, moi non plus je ne me suis pas soucié d'eux, dit le Seigneur.</char> <verse eid="HEB 8:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 8:10"/><char style="qt">Mais voici l'alliance que je ferai avec la communauté d'Israël après ces jours-là, dit le Seigneur: je mettrai mes lois dans leur esprit, je les écrirai dans leur cœur, je serai leur Dieu et ils seront mon peuple.</char> <verse eid="HEB 8:10"/><verse number="11" style="v" sid="HEB 8:11"/><char style="qt">Personne n'enseignera plus son concitoyen ni son frère en disant: ‘Tu dois connaître le Seigneur!’ car tous me connaîtront, depuis le plus petit jusqu'au plus grand d'entre eux.</char> <verse eid="HEB 8:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 8:12"/><char style="qt">En effet, je pardonnerai leurs injustices et je ne me souviendrai plus de leurs péchés [ni de leurs fautes].</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">8.8-12 </char><char style="fq" closed="false">Voici… leurs fautes: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="JER 31:31-34">Jérémie 31.31-34</ref></char>.</note> <verse eid="HEB 8:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 8:13"/>En parlant d'une alliance<char style="qt">nouvelle</char>, le Seigneur a déclaré ancienne la première. Or ce qui est ancien, ce qui a vieilli, est près de disparaître.<verse eid="HEB 8:13"/></para>
  <chapter eid="HEB 8"/>
  <chapter number="9" style="c" sid="HEB 9"/>
  <para style="s">Le sanctuaire de la nouvelle alliance</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 9:1"/>La première alliance avait donc des règles relatives au culte et un sanctuaire terrestre. <verse eid="HEB 9:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 9:2"/>En effet, un tabernacle avait été édifié. La première partie de cette tente, appelée le lieu saint, abritait le chandelier, la table et les pains consacrés. <verse eid="HEB 9:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 9:3"/>Derrière le second voile se trouvait la partie du tabernacle appelée le lieu très saint; <verse eid="HEB 9:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 9:4"/>elle abritait l'encensoir en or pour les parfums ainsi que l'arche de l'alliance, entièrement recouverte d'or. Ce coffre contenait un vase d'or rempli de manne<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">9.4 </char><char style="fq" closed="false">Manne: </char><char style="ft" closed="false">nourriture miraculeuse des Israélites dans le désert, dont Dieu avait ordonné de conserver une certaine quantité.</char></note>, le bâton d'Aaron qui avait fleuri et les tables de l'alliance<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">9.4 </char><char style="ft" closed="false">Tables de l'alliance: </char><char style="ft" closed="false">tablettes de pierre portant les dix commandements, données par Dieu à Moïse lors de la conclusion de la première alliance au mont Sinaï.</char></note>. <verse eid="HEB 9:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 9:5"/>Au-dessus de l'arche se trouvaient les glorieux chérubins qui couvraient le propitiatoire<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">9.5 </char><char style="fq" closed="false">Propitiatoire: </char><char style="ft" closed="false">couvercle du coffre de l'arche de l'alliance; deux chérubins, créatures ailées, avaient été façonnés et placés sur ce couvercle.</char></note> de leur ombre. Ce n'est pas le moment de parler en détail là-dessus. <verse eid="HEB 9:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 9:6"/>L'ensemble étant ainsi disposé, les prêtres qui font le service entrent en tout temps dans la première partie du tabernacle. <verse eid="HEB 9:6"/><verse number="7" style="v" sid="HEB 9:7"/>Mais dans la seconde, seul le grand-prêtre entre, et ce une fois par an, non sans y apporter du sang qu'il offre pour lui-même et pour les péchés du peuple.<verse eid="HEB 9:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 9:8"/>Le Saint-Esprit montrait par là que le chemin du lieu très saint n'était pas révélé tant que le premier tabernacle était dressé. <verse eid="HEB 9:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 9:9"/>C'est une illustration pour le temps présent; elle signifie que les dons et les sacrifices présentés ne peuvent pas rendre parfait, sur le plan de la conscience, celui qui prend part à ce culte. <verse eid="HEB 9:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 9:10"/>Avec les aliments, les boissons, les diverses ablutions et les règles relatives au corps, c'étaient des prescriptions imposées seulement jusqu'à une époque de réforme.<verse eid="HEB 9:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 9:11"/>Quant à Christ, il est venu comme grand-prêtre des biens à venir. Il a traversé le tabernacle plus grand et plus parfait qui n'est pas construit par la main de l'homme – c'est-à-dire qui n'appartient pas à cette création – <verse eid="HEB 9:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 9:12"/>et il est entré une fois pour toutes dans le lieu très saint, non pas avec le sang de boucs et de jeunes taureaux, mais avec son propre sang. Il nous a ainsi obtenu un rachat éternel. <verse eid="HEB 9:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 9:13"/>En effet, le sang des boucs et des taureaux ainsi que la cendre d'une vache, dont on asperge ceux qui sont souillés, les rendent saints en leur procurant une pureté rituelle. <verse eid="HEB 9:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 9:14"/>Si tel est le cas, le sang de Christ, qui s'est offert lui-même à Dieu par l'Esprit éternel comme une victime sans défaut, purifiera d'autant plus votre conscience des œuvres mortes afin que vous serviez le Dieu vivant!<verse eid="HEB 9:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="HEB 9:15"/>Voici pourquoi il est le médiateur d'une alliance nouvelle: sa mort est intervenue pour le rachat des transgressions commises sous la première alliance afin que ceux qui ont été appelés reçoivent l'héritage éternel promis. <verse eid="HEB 9:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 9:16"/>En effet, là où il y a un testament, il est nécessaire que la mort du testateur soit constatée. <verse eid="HEB 9:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 9:17"/>Un testament n'entre en vigueur qu'en cas de décès, puisqu'il n'a aucun effet tant que le testateur vit. <verse eid="HEB 9:17"/><verse number="18" style="v" sid="HEB 9:18"/>C'est pourquoi, même la première alliance a été inaugurée avec du sang. <verse eid="HEB 9:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 9:19"/>Après avoir prononcé devant le peuple entier tous les commandements conformément à la loi, Moïse a pris le sang des jeunes taureaux et des boucs ainsi que de l'eau, de la laine écarlate et de l'hysope, et il a aspergé le livre lui-même et tout le peuple en disant: <verse eid="HEB 9:19"/><verse number="20" style="v" sid="HEB 9:20"/><char style="qt">Voici le sang de l'alliance que Dieu a prescrite pour vous</char>.<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">9.20 </char><char style="fq" closed="false">Voici… vous: </char><char style="ft" closed="false">citation d'</char><char style="xt"><ref loc="EXO 24:8">Exode 24.8</ref></char>.</note> <verse eid="HEB 9:20"/><verse number="21" style="v" sid="HEB 9:21"/>Il a aussi aspergé avec le sang le tabernacle et tous les ustensiles du culte. <verse eid="HEB 9:21"/><verse number="22" style="v" sid="HEB 9:22"/>Or, d'après la loi, presque tout est purifié avec du sang et, s'il n'y a pas de sang versé, il n'y a pas de pardon.<verse eid="HEB 9:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="HEB 9:23"/>S'il était nécessaire de purifier de cette manière ce qui n'était que l'image des réalités célestes, il fallait que les réalités célestes elles-mêmes soient purifiées par des sacrifices meilleurs encore que ceux-là. <verse eid="HEB 9:23"/><verse number="24" style="v" sid="HEB 9:24"/>En effet, Christ n'est pas entré dans un sanctuaire fait par la main de l'homme, dans une simple copie du véritable, mais il est entré dans le ciel même afin de se présenter maintenant pour nous devant Dieu. <verse eid="HEB 9:24"/><verse number="25" style="v" sid="HEB 9:25"/>Et ce n'est pas pour s'offrir lui-même plusieurs fois qu'il y est entré, comme le grand-prêtre qui entre chaque année dans le sanctuaire pour offrir un autre sang que le sien; <verse eid="HEB 9:25"/><verse number="26" style="v" sid="HEB 9:26"/>si tel avait été le cas, il aurait dû souffrir plusieurs fois depuis la création du monde. Mais maintenant, à la fin des temps, il s'est révélé une seule fois pour abolir le péché par son sacrifice.<verse eid="HEB 9:26"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v" sid="HEB 9:27"/>Il est réservé aux êtres humains de mourir une seule fois, après quoi vient le jugement. <verse eid="HEB 9:27"/><verse number="28" style="v" sid="HEB 9:28"/>De même, Christ s'est offert une seule fois pour porter les péchés de beaucoup d'hommes, puis il apparaîtra une seconde fois, sans rapport avec le péché<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">9.28 </char><char style="fq" closed="false">Sans… péché: </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire pas pour abolir le péché, contrairement à l'objectif de sa première venue.</char></note>, à ceux qui l'attendent pour leur salut.<verse eid="HEB 9:28"/></para>
  <chapter eid="HEB 9"/>
  <chapter number="10" style="c" sid="HEB 10"/>
  <para style="s">Le sacrifice de la nouvelle alliance</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 10:1"/>La loi, en effet, possède une ombre des biens à venir, et non l'exacte représentation de la réalité; elle ne peut jamais, par l'offrande annuelle et toujours répétée des mêmes sacrifices, conduire à la perfection ceux qui y participent. <verse eid="HEB 10:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 10:2"/>Sinon, n'aurait-on pas cessé de les offrir? Ceux qui rendent ce culte, purifiés une fois pour toutes, n'auraient en effet plus du tout conscience de leurs péchés. <verse eid="HEB 10:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 10:3"/>Mais en réalité, le souvenir des péchés est rappelé chaque année par ces sacrifices, <verse eid="HEB 10:3"/><verse number="4" style="v" sid="HEB 10:4"/>car il est impossible que le sang de taureaux et de boucs enlève les péchés.<verse eid="HEB 10:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HEB 10:5"/>C'est pourquoi, en entrant dans le monde, Christ dit: <char style="qt">Tu n'as voulu ni sacrifices ni offrandes, mais tu m'as formé un corps;</char> <verse eid="HEB 10:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 10:6"/><char style="qt">tu n'as accepté ni holocaustes ni sacrifices pour le péché,</char> <verse eid="HEB 10:6"/><verse number="7" style="v" sid="HEB 10:7"/><char style="qt">alors j'ai dit: ‘Me voici, je viens – dans le rouleau du livre il est écrit à mon sujet – pour faire, ô Dieu, ta volonté.’</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">10.5-7 </char><char style="fq" closed="false">Tu n'as voulu… ta volonté: </char><char style="ft" closed="false">citation du </char><char style="xt"><ref loc="PSA 40:7-9">Psaume 40.7-9</ref></char>.</note><verse eid="HEB 10:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 10:8"/>Il a d'abord dit: <char style="qt">Tu n'as voulu et tu n'as accepté ni sacrifices ni offrandes, ni holocaustes ni sacrifices pour le péché</char> – qui sont pourtant offerts conformément à la loi – <verse eid="HEB 10:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 10:9"/>et ensuite il a déclaré: <char style="qt">Me voici, je viens, [ô Dieu,] pour faire ta volonté.</char>Il abolit ainsi le premier culte pour établir le second. <verse eid="HEB 10:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 10:10"/>Et c'est en raison de cette volonté que nous avons été rendus saints par l'offrande du corps de Jésus-Christ une fois pour toutes.<verse eid="HEB 10:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 10:11"/>Tout prêtre se tient chaque jour debout pour faire le service et offrir fréquemment les mêmes sacrifices, qui ne peuvent jamais enlever les péchés, <verse eid="HEB 10:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 10:12"/>tandis que Christ, après avoir offert un seul sacrifice pour les péchés, s'est assis pour toujours à la droite de Dieu. <verse eid="HEB 10:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 10:13"/>Il attend désormais que ses ennemis soient réduits à lui servir de marchepied. <verse eid="HEB 10:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 10:14"/>En effet, par une seule offrande il a conduit à la perfection pour toujours ceux qu'il rend saints. <verse eid="HEB 10:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 10:15"/>C'est ce que le Saint-Esprit nous atteste aussi, car après avoir dit: <verse eid="HEB 10:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 10:16"/><char style="qt">Voici l'alliance que je ferai avec eux après ces jours-là, dit le Seigneur: je mettrai mes lois dans leur cœur et je les écrirai dans leur esprit,</char> <verse eid="HEB 10:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 10:17"/>il ajoute: <char style="qt">Je ne me souviendrai plus de leurs péchés ni de leurs fautes.</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">10.16-17 </char><char style="fq" closed="false">Voici… fautes: </char><char style="ft" closed="false">reprise de la citation de </char><char style="xt"><ref loc="JER 31:33">Jérémie 31.33</ref>, <ref loc="JER 31:34">34</ref></char> (voir <char style="xt"><ref loc="HEB 8:10">8.10</ref>, <ref loc="HEB 8:12">12</ref></char>).</note><verse eid="HEB 10:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="HEB 10:18"/>Or là où il y a pardon des péchés, il n'y a plus à présenter d'offrande pour le péché. <verse eid="HEB 10:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 10:19"/>Ainsi, frères et sœurs, nous avons par le sang de Jésus l'assurance d'un libre accès au sanctuaire. <verse eid="HEB 10:19"/><verse number="20" style="v" sid="HEB 10:20"/>Cette route nouvelle et vivante, il l'a inaugurée pour nous au travers du voile, c'est-à-dire de son propre corps. <verse eid="HEB 10:20"/><verse number="21" style="v" sid="HEB 10:21"/>De plus, nous avons un souverain prêtre établi sur la maison de Dieu. <verse eid="HEB 10:21"/><verse number="22" style="v" sid="HEB 10:22"/>Approchons-nous donc avec un cœur sincère, une foi inébranlable, le cœur purifié d'une mauvaise conscience et le corps lavé d'une eau pure.<verse eid="HEB 10:22"/></para>
  <para style="ms">Persévérance dans la foi</para>
  <para style="mr">
    <ref loc="HEB 10:23-13:25">10.23–13.25</ref></para>
  <para style="s">Persévérer dans l'espérance</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="HEB 10:23"/>Retenons fermement l'espérance que nous proclamons, car celui qui a fait la promesse est fidèle. <verse eid="HEB 10:23"/><verse number="24" style="v" sid="HEB 10:24"/>Veillons les uns sur les autres pour nous inciter à l'amour et à de belles œuvres. <verse eid="HEB 10:24"/><verse number="25" style="v" sid="HEB 10:25"/>N'abandonnons pas notre assemblée, comme certains en ont l'habitude, mais encourageons-nous mutuellement. Faites cela d'autant plus que vous voyez s'approcher le jour. <verse eid="HEB 10:25"/><verse number="26" style="v" sid="HEB 10:26"/>En effet, si nous péchons volontairement après avoir reçu la connaissance de la vérité, il ne reste plus de sacrifice pour les péchés, <verse eid="HEB 10:26"/><verse number="27" style="v" sid="HEB 10:27"/>mais une terrible attente du jugement et l'ardeur du <char style="qt">feu qui dévorera les adversaires de Dieu</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">10.27 </char><char style="fq" closed="false">Feu… de Dieu: </char><char style="ft" closed="false">citation d'</char><char style="xt"><ref loc="ISA 26:1">Esaïe 26.1</ref></char>1.</note>. <verse eid="HEB 10:27"/><verse number="28" style="v" sid="HEB 10:28"/>Celui qui a violé la loi de Moïse <char style="qt">est mis à mort</char> sans pitié, <char style="qt">sur la déposition de deux ou de trois témoins</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">10.28 </char><char style="fq" closed="false">Est mis… témoins: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="DEU 17:6">Deutéronome 17.6</ref></char>.</note>. <verse eid="HEB 10:28"/><verse number="29" style="v" sid="HEB 10:29"/>Quelle peine bien plus sévère méritera-t-il donc, à votre avis, celui qui aura foulé aux pieds le Fils de Dieu, qui aura jugé sans valeur le sang de l'alliance grâce auquel il a été déclaré saint et aura insulté l'Esprit de la grâce? <verse eid="HEB 10:29"/><verse number="30" style="v" sid="HEB 10:30"/>Nous connaissons en effet celui qui a dit: <char style="qt">C'est à moi qu'appartient la vengeance, c'est moi qui donnerai à chacun ce qu'il mérite!</char> Il a ajouté: <char style="qt">Le Seigneur jugera son peuple.</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">10.30 </char><char style="fq" closed="false">C'est à moi… peuple: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="DEU 32:35">Deutéronome 32.35</ref>, <ref loc="DEU 32:36">36</ref></char>.</note> <verse eid="HEB 10:30"/><verse number="31" style="v" sid="HEB 10:31"/>Oui, c'est une chose terrible que de tomber entre les mains du Dieu vivant.<verse eid="HEB 10:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="HEB 10:32"/>Souvenez-vous des premiers jours: après avoir été éclairés<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">10.32 </char><char style="fq" closed="false">Après avoir été éclairés: </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire après que Dieu a ouvert leurs yeux à la vérité et qu'ils se sont convertis.</char></note>, vous avez supporté un grand et douloureux combat. <verse eid="HEB 10:32"/><verse number="33" style="v" sid="HEB 10:33"/>Tantôt vous étiez publiquement exposés aux injures et aux persécutions, tantôt vous vous montriez solidaires de ceux qui se trouvaient dans la même situation. <verse eid="HEB 10:33"/><verse number="34" style="v" sid="HEB 10:34"/>En effet, vous avez eu de la compassion pour moi dans ma prison et vous avez accepté avec joie qu'on prenne vos biens, sachant que vous aviez [au ciel] des richesses meilleures et qui durent toujours.<verse eid="HEB 10:34"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v" sid="HEB 10:35"/>N'abandonnez donc pas votre assurance, qui est porteuse d'une grande récompense. <verse eid="HEB 10:35"/><verse number="36" style="v" sid="HEB 10:36"/>Oui, vous avez besoin de persévérance pour accomplir la volonté de Dieu et obtenir ainsi ce qui vous est promis. <verse eid="HEB 10:36"/><verse number="37" style="v" sid="HEB 10:37"/>Encore bien peu, bien peu de temps, et <char style="qt">celui qui doit venir viendra, il ne tardera pas.</char> <verse eid="HEB 10:37"/><verse number="38" style="v" sid="HEB 10:38"/><char style="qt">Et le juste vivra par la foi; mais s'il revient en arrière, je ne prends pas plaisir en lui.</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">10.37-38 </char><char style="fq" closed="false">Celui… en lui: </char><char style="ft" closed="false">citation d'</char><char style="xt"><ref loc="HAB 2:3-4">Habakuk 2.3-4</ref></char>.</note> <verse eid="HEB 10:38"/><verse number="39" style="v" sid="HEB 10:39"/>Quant à nous, nous ne faisons pas partie de ceux qui reviennent en arrière pour leur perte, mais de ceux qui ont la foi pour le salut de leur âme.<verse eid="HEB 10:39"/></para>
  <chapter eid="HEB 10"/>
  <chapter number="11" style="c" sid="HEB 11"/>
  <para style="s">Exemples de foi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 11:1"/>Or la foi, c'est la ferme assurance des choses qu'on espère, la démonstration de celles qu'on ne voit pas. <verse eid="HEB 11:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 11:2"/>C'est à cause d'elle que les anciens ont reçu un témoignage favorable. <verse eid="HEB 11:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 11:3"/>Par la foi, nous comprenons que l'univers a été formé par la parole de Dieu, de sorte que le monde visible n'a pas été fait à partir des choses visibles.<verse eid="HEB 11:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 11:4"/>C'est par la foi qu'Abel a offert à Dieu un sacrifice plus grand que celui de Caïn; c'est grâce à elle qu'il a été déclaré juste, car Dieu approuvait ses offrandes, et c'est par elle qu'il parle encore bien qu'étant mort.<verse eid="HEB 11:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HEB 11:5"/>C'est à cause de sa foi qu'Hénoc a été enlevé pour échapper à la mort, et <char style="qt">on ne l'a plus retrouvé parce que Dieu l'avait enlevé</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">11.5 </char><char style="fq" closed="false">On ne l'a plus… enlevé: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="GEN 5:24">Genèse 5.24</ref></char> d'après la Septante.</note>. Avant d'être enlevé, il avait en effet reçu le témoignage qu'il était agréable à Dieu. <verse eid="HEB 11:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 11:6"/>Or, sans la foi, il est impossible d'être agréable à Dieu, car il faut que celui qui s'approche de lui croie que Dieu existe et qu'il récompense ceux qui le cherchent.<verse eid="HEB 11:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 11:7"/>C'est par la foi que Noé, averti des événements que l'on ne voyait pas encore et rempli d'une crainte respectueuse, a construit une arche pour sauver sa famille. C'est par elle qu'il a condamné le monde et est devenu héritier de la justice qui s'obtient par la foi.<verse eid="HEB 11:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 11:8"/>C'est par la foi qu'Abraham a obéi lorsque Dieu l'a appelé et qu'il est parti pour le pays qu'il devait recevoir en héritage. Et il est parti sans savoir où il allait. <verse eid="HEB 11:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 11:9"/>C'est par la foi qu'il est venu s'installer dans le pays promis comme dans un pays étranger. Il y a habité sous des tentes, ainsi qu'Isaac et Jacob, les cohéritiers de la même promesse, <verse eid="HEB 11:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 11:10"/>car il attendait la cité qui a de solides fondations, celle dont Dieu est l'architecte et le constructeur.<verse eid="HEB 11:10"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v" sid="HEB 11:11"/>C'est aussi par la foi que Sara elle-même a été rendue capable d'avoir une descendance. Malgré son âge avancé, elle a donné naissance à un enfant parce qu'elle a cru à la fidélité de celui qui avait fait la promesse. <verse eid="HEB 11:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 11:12"/>C'est pourquoi d'un seul homme, pourtant déjà marqué par la mort, est née une descendance<char style="qt">aussi nombreuse que les étoiles du ciel, pareille au sable qui est au bord de la mer et qu'on ne peut compter</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">11.12 </char><char style="fq" closed="false">Aussi… compter: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="GEN 22:17">Genèse 22.17</ref></char> complétée par Genèse 32.13.</note>.<verse eid="HEB 11:12"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v" sid="HEB 11:13"/>C'est dans la foi qu'ils sont tous morts, sans avoir reçu les biens promis, mais ils les ont vus et salués de loin, et ils ont reconnu qu'ils étaient étrangers et voyageurs sur la terre. <verse eid="HEB 11:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 11:14"/>Ceux qui parlent ainsi montrent qu'ils cherchent une patrie. <verse eid="HEB 11:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 11:15"/>S'ils avaient eu la nostalgie de celle qu'ils avaient quittée, ils auraient eu le temps d'y retourner. <verse eid="HEB 11:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 11:16"/>Mais en réalité, ils désirent une meilleure patrie, c'est-à-dire la patrie céleste. C'est pourquoi Dieu n'a pas honte d'être appelé leur Dieu, car il leur a préparé une cité<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">11.16 </char><char style="fq" closed="false">Une cité: </char><char style="ft" closed="false">c'est-à-dire la Jérusalem céleste (voir </char><char style="xt"><ref loc="HEB 12:22">12.22</ref>; <ref loc="REV 21">Apocalypse 21</ref></char>).</note>.<verse eid="HEB 11:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="HEB 11:17"/>C'est par la foi qu'Abraham a offert Isaac lorsqu'il a été mis à l'épreuve. Oui, il a offert son fils unique en sacrifice, bien qu'il ait reçu les promesses <verse eid="HEB 11:17"/><verse number="18" style="v" sid="HEB 11:18"/>et que Dieu lui ait dit: <char style="qt">C'est par Isaac qu'une descendance te sera assurée</char>.<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">11.18 </char><char style="fq" closed="false">C'est par… assurée: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="GEN 21:12">Genèse 21.12</ref></char>.</note> <verse eid="HEB 11:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 11:19"/>Il pensait que Dieu était capable même de le ressusciter des morts. C'est pourquoi il a retrouvé son fils par une sorte de résurrection.<verse eid="HEB 11:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="HEB 11:20"/>C'est par la foi qu'Isaac a béni Jacob et Esaü en vue de l'avenir.<verse eid="HEB 11:20"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v" sid="HEB 11:21"/>C'est par la foi que Jacob, au moment de sa mort, a béni chacun des fils de Joseph et <char style="qt">s'est prosterné, appuyé sur l'extrémité de son bâton</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">11.21 </char><char style="fq" closed="false">S'est… bâton: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="GEN 47:31">Genèse 47.31</ref></char> d'après la Septante.</note>.<verse eid="HEB 11:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="HEB 11:22"/>C'est par la foi que Joseph, à la fin de sa vie, a fait mention de la sortie d'Egypte des Israélites et a donné des ordres au sujet de ses ossements.<verse eid="HEB 11:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="HEB 11:23"/>C'est par la foi que Moïse, à sa naissance, a été caché pendant trois mois par ses parents. Ils avaient en effet vu que l'enfant était beau, et ils n'ont pas eu peur de l'ordre du roi<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">11.23 </char><char style="fq" closed="false">L'ordre du roi: </char><char style="ft" closed="false">le roi d'Egypte avait ordonné de tuer tous les enfants de sexe masculin qui naissaient parmi les Israélites.</char></note>.<verse eid="HEB 11:23"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v" sid="HEB 11:24"/>C'est par la foi que Moïse, devenu grand, a refusé d'être appelé fils de la fille du pharaon. <verse eid="HEB 11:24"/><verse number="25" style="v" sid="HEB 11:25"/>Il préférait être maltraité avec le peuple de Dieu plutôt que d'avoir momentanément la jouissance du péché. <verse eid="HEB 11:25"/><verse number="26" style="v" sid="HEB 11:26"/>Il considérait l'humiliation attachée au Messie comme une richesse plus grande que les trésors de l'Egypte, car il avait le regard fixé sur la récompense à venir. <verse eid="HEB 11:26"/><verse number="27" style="v" sid="HEB 11:27"/>C'est par la foi qu'il a quitté l'Egypte sans craindre la colère du roi, car il s'est montré déterminé, comme s'il voyait celui qui est invisible.<verse eid="HEB 11:27"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v" sid="HEB 11:28"/>C'est par la foi qu'il a célébré la Pâque et versé du sang afin que le destructeur<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">11.28 </char><char style="fq" closed="false">Le destructeur: </char><char style="ft" closed="false">probablement un ange chargé d'exécuter le jugement de Dieu.</char></note> ne touche pas aux premiers-nés des Israélites. <verse eid="HEB 11:28"/><verse number="29" style="v" sid="HEB 11:29"/>C'est par la foi qu'ils ont traversé la mer Rouge comme un terrain sec, tandis que les Egyptiens ont été engloutis lorsqu'ils ont tenté de passer.<verse eid="HEB 11:29"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v" sid="HEB 11:30"/>C'est par la foi que les murailles de Jéricho sont tombées après que le peuple en avait fait le tour pendant sept jours.<verse eid="HEB 11:30"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v" sid="HEB 11:31"/>C'est par la foi que Rahab, la prostituée, n'est pas morte avec les non-croyants, parce qu'elle avait accueilli les espions avec bienveillance.<verse eid="HEB 11:31"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v" sid="HEB 11:32"/>Et que dirais-je encore? Le temps me manquerait en effet pour parler de Gédéon, de Barak, de Samson, de Jephthé, de David, de Samuel et des prophètes. <verse eid="HEB 11:32"/><verse number="33" style="v" sid="HEB 11:33"/>Par la foi, ils ont vaincu des royaumes, exercé la justice, obtenu la réalisation de promesses, fermé la gueule de lions, <verse eid="HEB 11:33"/><verse number="34" style="v" sid="HEB 11:34"/>éteint la puissance du feu, échappé au tranchant de l'épée, repris des forces après une maladie, été vaillants à la guerre, mis en fuite des armées étrangères. <verse eid="HEB 11:34"/><verse number="35" style="v" sid="HEB 11:35"/>Des femmes ont retrouvé leurs morts par la résurrection. D'autres ont été torturés et n'ont pas accepté de délivrance afin d'obtenir une meilleure résurrection. <verse eid="HEB 11:35"/><verse number="36" style="v" sid="HEB 11:36"/>D'autres encore ont subi les moqueries et le fouet, les chaînes et la prison. <verse eid="HEB 11:36"/><verse number="37" style="v" sid="HEB 11:37"/>Ils ont été lapidés, sciés, [mis à l'épreuve]. Ils sont morts tués par l'épée. Ils sont allés d'un endroit à l'autre, habillés de peaux de brebis ou de chèvre, privés de tout, persécutés, maltraités, <verse eid="HEB 11:37"/><verse number="38" style="v" sid="HEB 11:38"/>eux dont le monde n'était pas digne. Ils erraient dans les déserts et les montagnes, dans les grottes et les abris de la terre. <verse eid="HEB 11:38"/><verse number="39" style="v" sid="HEB 11:39"/>Tous ceux-là, bien qu'ayant reçu un bon témoignage grâce à leur foi, n'ont pas obtenu ce qui leur était promis, <verse eid="HEB 11:39"/><verse number="40" style="v" sid="HEB 11:40"/>car Dieu avait en vue quelque chose de meilleur pour nous. Ainsi, ils ne devaient pas parvenir sans nous à la perfection.<verse eid="HEB 11:40"/></para>
  <chapter eid="HEB 11"/>
  <chapter number="12" style="c" sid="HEB 12"/>
  <para style="s">Persévérer dans la vie chrétienne</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 12:1"/>Nous donc aussi, puisque nous sommes entourés d'une si grande nuée de témoins, rejetons tout fardeau et le péché qui nous enveloppe si facilement, et courons avec persévérance l'épreuve qui nous est proposée. <verse eid="HEB 12:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 12:2"/>Faisons-le en gardant les regards sur Jésus, qui fait naître la foi et la mène à la perfection. En échange de la joie qui lui était réservée, il a souffert la croix en méprisant la honte qui s'y attachait et il s'est assis à la droite du trône de Dieu. <verse eid="HEB 12:2"/><verse number="3" style="v" sid="HEB 12:3"/>Pensez en effet à celui qui a supporté une telle opposition contre lui de la part des pécheurs, afin de ne pas vous laisser abattre par le découragement.<verse eid="HEB 12:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 12:4"/>Vous n'avez pas encore résisté jusqu'au sang dans votre combat contre le péché <verse eid="HEB 12:4"/><verse number="5" style="v" sid="HEB 12:5"/>et vous avez oublié l'encouragement qui vous est adressé comme à des fils: <char style="qt">Mon fils, ne méprise pas la correction du Seigneur et ne perds pas courage lorsqu'il te reprend.</char> <verse eid="HEB 12:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 12:6"/><char style="qt">En effet, le Seigneur corrige celui qu'il aime et il punit tous ceux qu'il reconnaît comme ses fils.</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">12.5-6 </char><char style="fq" closed="false">Mon fils… ses fils: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="PRO 3:11-12">Proverbes 3.11-12</ref></char>.</note><verse eid="HEB 12:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 12:7"/>Supportez la correction: c'est comme des fils que Dieu vous traite. Quel est le fils qu'un père ne corrige pas? <verse eid="HEB 12:7"/><verse number="8" style="v" sid="HEB 12:8"/>Mais si vous êtes dispensés de la correction à laquelle tous ont part, c'est donc que vous êtes des enfants illégitimes et non des fils. <verse eid="HEB 12:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 12:9"/>D'ailleurs, puisque nos pères terrestres nous ont corrigés et que nous les avons respectés, ne devons-nous pas d'autant plus nous soumettre à notre Père céleste pour avoir la vie? <verse eid="HEB 12:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 12:10"/>Nos pères nous corrigeaient pour un peu de temps, comme ils le trouvaient bon, tandis que Dieu le fait pour notre bien, afin que nous participions à sa sainteté. <verse eid="HEB 12:10"/><verse number="11" style="v" sid="HEB 12:11"/>Certes, au premier abord, toute correction semble un sujet de tristesse, et non de joie, mais elle produit plus tard chez ceux qu'elle a ainsi exercés un fruit porteur de paix: la justice.<verse eid="HEB 12:11"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v" sid="HEB 12:12"/>
    <char style="qt">Fortifiez donc vos mains défaillantes et vos genoux flageolants</char>
    <note caller="-" style="f">
      <char style="fr" closed="false">12.12 </char>
      <char style="fq" closed="false">Fortifiez… flageolants: </char>
      <char style="ft" closed="false">renvoi à </char>
      <char style="xt">
        <ref loc="ISA 35:3">Esaïe 35.3</ref>
      </char>.</note> <verse eid="HEB 12:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 12:13"/>et <char style="qt">faites des voies droites pour vos pieds</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">12.13 </char><char style="fq" closed="false">Faites… pieds: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="PRO 4:26">Proverbes 4.26</ref></char>.</note>, afin que ce qui est boiteux ne se démette pas mais plutôt soit guéri. <verse eid="HEB 12:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 12:14"/>Recherchez la paix avec tous et la progression dans la sainteté: sans elle, personne ne verra le Seigneur. <verse eid="HEB 12:14"/><verse number="15" style="v" sid="HEB 12:15"/>Veillez à ce que personne ne se prive de la grâce de Dieu, à ce qu'aucune racine d'amertume, produisant des rejetons, ne cause du trouble et que beaucoup n'en soient infectés. <verse eid="HEB 12:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 12:16"/>Veillez à ce qu'aucun de vous ne fasse preuve d'immoralité sexuelle ou ne se montre profanateur comme Esaü, qui pour un seul repas a vendu son droit d'aînesse<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">12.16 </char><char style="fq" closed="false">Droit d'aînesse: </char><char style="ft" closed="false">privilège du premier-né dans une famille.</char></note>. <verse eid="HEB 12:16"/><verse number="17" style="v" sid="HEB 12:17"/>Vous savez que plus tard il a voulu obtenir la bénédiction mais a été rejeté; en effet, il n'a pas pu amener son père à changer d'attitude, bien qu'il l'ait cherché avec larmes.<verse eid="HEB 12:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="HEB 12:18"/>Vous ne vous êtes pas approchés d'une montagne qu'on pouvait toucher et qui était embrasée par le feu, ni de l'obscurité, ni des ténèbres, ni de la tempête, <verse eid="HEB 12:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 12:19"/>ni du retentissement de la trompette, ni du bruit des paroles. Ce bruit était tel que ceux qui l'ont entendu ont refusé qu'il leur soit adressé un mot de plus. <verse eid="HEB 12:19"/><verse number="20" style="v" sid="HEB 12:20"/>Ils ne supportaient pas, en effet, cette consigne: <char style="qt">Si même une bête touche la montagne, elle sera lapidée</char>.<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">12.20 </char><char style="fq" closed="false">Si… lapidée: </char><char style="ft" closed="false">citation d'</char><char style="xt"><ref loc="EXO 19:12-13">Exode 19.12-13</ref></char>.</note> <verse eid="HEB 12:20"/><verse number="21" style="v" sid="HEB 12:21"/>Le spectacle était si terrifiant que Moïse a dit: <char style="qt">Je suis épouvanté et tremblant de peur!</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">12.21 </char><char style="fq" closed="false">Je suis… peur: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="DEU 9:19">Deutéronome 9.19</ref></char>.</note><verse eid="HEB 12:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="HEB 12:22"/>Au contraire, vous vous êtes approchés du mont Sion, de la cité du Dieu vivant, la Jérusalem céleste, et ses dizaines de milliers d'anges <verse eid="HEB 12:22"/><verse number="23" style="v" sid="HEB 12:23"/>en fête, de l'assemblée des premiers-nés inscrits dans le ciel. Vous vous êtes approchés de Dieu qui est le juge de tous, des esprits des justes parvenus à la perfection, <verse eid="HEB 12:23"/><verse number="24" style="v" sid="HEB 12:24"/>de Jésus, qui est le médiateur d'une alliance nouvelle, et du sang purificateur porteur d'un meilleur message que celui d'Abel.<verse eid="HEB 12:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="HEB 12:25"/>Faites attention! Ne refusez pas d'écouter celui qui parle. En effet, les hommes qui ont rejeté celui qui les avertissait sur la terre n'en ont pas réchappé. Combien moins échapperons-nous si nous nous détournons de celui qui parle du haut du ciel! <verse eid="HEB 12:25"/><verse number="26" style="v" sid="HEB 12:26"/>Lui dont la voix avait alors ébranlé la terre, il a maintenant fait cette promesse: <char style="qt">Une fois encore je fais trembler non seulement la terre, mais aussi le ciel.</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">12.26 </char><char style="fq" closed="false">Une fois… ciel: </char><char style="ft" closed="false">citation d'</char><char style="xt"><ref loc="HAG 2:6">Aggée 2.6</ref></char>.</note> <verse eid="HEB 12:26"/><verse number="27" style="v" sid="HEB 12:27"/>Les mots <char style="qt">une fois encore</char> indiquent bien que les choses qui, appartenant au monde créé, peuvent être ébranlées disparaîtront, afin que celles qui sont inébranlables subsistent. <verse eid="HEB 12:27"/><verse number="28" style="v" sid="HEB 12:28"/>C'est pourquoi, puisque nous recevons un royaume inébranlable, attachons-nous à la grâce qui nous permet de rendre à Dieu un culte qui lui soit agréable, avec respect et avec piété. <verse eid="HEB 12:28"/><verse number="29" style="v" sid="HEB 12:29"/>Notre <char style="qt">Dieu est</char> en effet <char style="qt">un feu dévorant</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">12.29 </char><char style="fq" closed="false">Dieu… dévorant: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="DEU 4:24">Deutéronome 4.24</ref></char>.</note>.<verse eid="HEB 12:29"/></para>
  <chapter eid="HEB 12"/>
  <chapter number="13" style="c" sid="HEB 13"/>
  <para style="s">Instructions diverses et salutations</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v" sid="HEB 13:1"/>Persévérez dans l'amour fraternel. <verse eid="HEB 13:1"/><verse number="2" style="v" sid="HEB 13:2"/>N'oubliez pas l'hospitalité, car en l'exerçant certains ont sans le savoir logé des anges.<verse eid="HEB 13:2"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v" sid="HEB 13:3"/>Souvenez-vous des prisonniers comme si vous étiez prisonniers avec eux, et de ceux qui sont maltraités comme si vous étiez dans leur corps.<verse eid="HEB 13:3"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v" sid="HEB 13:4"/>Que le mariage soit honoré de tous et le lit conjugal épargné par la souillure: ceux qui se livrent à l'immoralité sexuelle et à l'adultère, Dieu les jugera.<verse eid="HEB 13:4"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v" sid="HEB 13:5"/>Que votre conduite ne soit pas guidée par l'amour de l'argent, contentez-vous de ce que vous avez. En effet, Dieu lui-même a dit: <char style="qt">Je ne te délaisserai pas et je ne t'abandonnerai pas</char>.<note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">13.5 </char><char style="fq" closed="false">Je ne te… t'abandonnerai pas: </char><char style="ft" closed="false">citation de </char><char style="xt"><ref loc="JOS 1:5">Josué 1.5</ref></char>.</note> <verse eid="HEB 13:5"/><verse number="6" style="v" sid="HEB 13:6"/>C'est donc avec assurance que nous pouvons dire: <char style="qt">Le Seigneur est mon secours, je n'aurai peur de rien. Que peut me faire un homme?</char><note caller="-" style="f"><char style="fr" closed="false">13.6 </char><char style="fq" closed="false">Le Seigneur… homme: </char><char style="ft" closed="false">citation du </char><char style="xt"><ref loc="PSA 118:6">Psaume 118.6</ref></char>.</note><verse eid="HEB 13:6"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v" sid="HEB 13:7"/>Souvenez-vous de vos conducteurs qui vous ont annoncé la parole de Dieu. Considérez quel est le bilan de leur vie et imitez leur foi.<verse eid="HEB 13:7"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v" sid="HEB 13:8"/>Jésus-Christ est le même hier, aujourd'hui et pour l'éternité. <verse eid="HEB 13:8"/><verse number="9" style="v" sid="HEB 13:9"/>Ne vous laissez pas entraîner par toutes sortes de doctrines étrangères. Il est bon en effet que le cœur soit affermi par la grâce, et non par des aliments qui n'ont été d'aucun profit à ceux qui s'en sont fait une règle. <verse eid="HEB 13:9"/><verse number="10" style="v" sid="HEB 13:10"/>Nous avons un autel dont ceux qui accomplissent le service du tabernacle n'ont pas le droit de tirer leur nourriture. <verse eid="HEB 13:10"/><verse number="11" style="v" sid="HEB 13:11"/>En ce qui concerne les animaux dont le sang est apporté par le grand-prêtre dans le sanctuaire pour l'expiation du péché, leur corps est brûlé à l'extérieur du camp. <verse eid="HEB 13:11"/><verse number="12" style="v" sid="HEB 13:12"/>Voilà pourquoi Jésus aussi, afin de procurer la sainteté au peuple au moyen de son propre sang, a souffert à l'extérieur de la ville. <verse eid="HEB 13:12"/><verse number="13" style="v" sid="HEB 13:13"/>Sortons donc pour aller à lui à l'extérieur du camp, en supportant d'être humiliés comme lui. <verse eid="HEB 13:13"/><verse number="14" style="v" sid="HEB 13:14"/>En effet, ici-bas nous n'avons pas de cité permanente, mais nous recherchons celle qui est à venir.<verse eid="HEB 13:14"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v" sid="HEB 13:15"/>Par Christ, offrons [donc] sans cesse à Dieu un sacrifice de louange, c'est-à-dire le fruit de lèvres qui reconnaissent publiquement lui appartenir. <verse eid="HEB 13:15"/><verse number="16" style="v" sid="HEB 13:16"/>Et n'oubliez pas de faire le bien et de vous entraider, car c'est à de tels sacrifices que Dieu prend plaisir.<verse eid="HEB 13:16"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v" sid="HEB 13:17"/>Obéissez à vos conducteurs et soumettez-vous à eux, car ils veillent sur votre âme en hommes qui devront rendre des comptes. Ils pourront ainsi le faire avec joie et non en soupirant, ce qui ne vous serait d'aucun avantage.<verse eid="HEB 13:17"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v" sid="HEB 13:18"/>Priez pour nous. Nous sommes en effet convaincus d'avoir une bonne conscience, puisque nous voulons bien nous conduire en toute circonstance. <verse eid="HEB 13:18"/><verse number="19" style="v" sid="HEB 13:19"/>Je vous invite plus particulièrement à prier pour que je vous sois rendu plus tôt.<verse eid="HEB 13:19"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v" sid="HEB 13:20"/>Le Dieu de la paix a ramené d'entre les morts notre Seigneur Jésus, devenu le grand berger des brebis grâce au sang d'une alliance éternelle. <verse eid="HEB 13:20"/><verse number="21" style="v" sid="HEB 13:21"/>Qu'il vous rende capables de toute bonne œuvre pour l'accomplissement de sa volonté, qu'il fasse en vous ce qui lui est agréable par Jésus-Christ, à qui soit la gloire aux siècles des siècles! Amen!<verse eid="HEB 13:21"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v" sid="HEB 13:22"/>Je vous invite, frères et sœurs, à faire bon accueil à ces paroles d'encouragement, car je vous ai écrit brièvement.<verse eid="HEB 13:22"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v" sid="HEB 13:23"/>Sachez que notre frère Timothée a été relâché; s'il vient assez tôt, j'irai vous voir avec lui. <verse eid="HEB 13:23"/><verse number="24" style="v" sid="HEB 13:24"/>Saluez tous vos conducteurs ainsi que tous les saints. Ceux d'Italie vous saluent.<verse eid="HEB 13:24"/></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v" sid="HEB 13:25"/>Que la grâce soit avec vous tous!<verse eid="HEB 13:25"/></para>
  <chapter eid="HEB 13"/>
</usx>
